---
layout: single
author_profile: true
title:  "Método de criptografia RSA"
date:   2020-09-06 15:52:00 -0300
categories: jekyll update
usemathjax: true
---

Sejam:  
$$T$$ uma tabela que associa de forma não ambígua cada letra do alfabeto a um número natural,  
$$M$$ nossa mensagem a ser criptografada,  
$$p$$ e $$q$$ dois números primos grandes,  
$$\lambda$$ um número inteiro.  

### Regra de codificação:  
Queremos codificar $$M$$ de forma a obter uma mensagem secreta $$S$$.  
Primeiro aplicamos a tabela $$T$$ a $$M$$, obtendo um conjunto de números $$N$$.  
Agora, dividiremos $$N$$ em blocos de dígitos, onde cada bloco deve ser menor ou igual a $$p*q$$, que é
a nossa chave de codificação.  
Por exemplo, se $$N = 234050375$$, $$p=5$$ e $$q=7$$, podemos dividir N em blocos:  
[23, 40, 50, 3, 7, 5]  
Mas não em blocos:  
[23, 40, 503, 75]  
Pois cada bloco não pode ser maior que $$p*q=35$$  
Para cada bloco $$b$$ de $$N$$, aplicaremos $$b^\lambda(modp*q)$$, gerando blocos $$b'$$.  
Nossa mensagem codificada $$S$$ é formada pela junção de todos os blocos $$b'$$.  
Resumindo: $$b^\lambda \equiv b' (mod p*q)$$.  

### Regra de decodificação:
Temos a mensagem criptografada $$S$$ e os blocos $$b'$$ que a compõem e queremos recuperar a mensagem original $$M$$.  
Para cada $$b'$$, vamos aplicar $$b'^d(modp*q)$$, onde $$d$$ é a chave de decodificação, gerando blocos $$b$$.  
A chave de decodificação $$d$$ é o inverso multiplicativo de $$\lambda$$ módulo $$(p-1)*(q-1)$$, ou seja, é o número $$d$$ tal que $$d*\lambda \equiv 1(mod(p-1)*(q-1))$$.  
Tendo os blocos $$b$$, obtemos o conjunto de números $$N$$, do qual podemos extrair a mensagem $$M$$ utilizando a tabela $$T$$.  
Resumindo $$b'^d \equiv b(modp*q)$$.

### Observações práticas:
Dependendo do $$\lambda$$ escolhido, pode ser que não exista um número $$d$$ que seja seu inverso módulo $$(p-1)*(q-1)$$, tornando a decodificação da mensagem impossível.  
Por exemplo, quando $$\lambda$$ é par, não existirá tal $$d$$, pois $$(p-1)*(q-1)$$ sempre será par e o teorema da existência do inverso modular diz que "$$a$$ tem classe inversa módulo $$n$$ sse $$mdc(a,n)=1$$".  
Ou seja, para existir $$d$$, $$\lambda$$ deverá ser coprimo com $$(p-1)*(q-1)$$, o que não acontece se os dois são pares.  
Por convenção $$lambda$$ é sempre escolhido como sendo o número $$3$$ e tanto $$p$$ quanto $$q$$ devem ser congruentes a $$5$$ módulo $$6$$.  

### Por que $$p$$ e $$q$$ devem ser $$\equiv 5(mod6)$$?:  
Isso garante que haverá um $$d$$ tal que $$d*\lambda \equiv 1(mod(p-1)*(q-1))$$ quando $$\lambda=3$$.  
Prova:  
Temos  
$$p \equiv 5(mod6)$$  
$$q \equiv 5(mod6)$$  
Portanto  
$$p-1 \equiv 4(mod6)$$  
$$q-1 \equiv 4(mod6)$$  
$$(p-1)(q-1) \equiv 4*4(mod6)$$  
$$(p-1)(q-1) \equiv 16 \equiv 4(mod6)$$  
$$(p-1)(q-1) = 6k + 4$$, $$k \in \mathbb{Z}$$, pela definição de congruência modular.  
$$(p-1)(q-1) = 6k + 3 + 1$$  
$$(p-1)(q-1) = 3(2k + 1) + 1$$  
$$(p-1)(q-1) - 1 = 3(2k + 1)$$  
$$3(2k+1) \equiv -1(mod(p-1)(q-1))$$  
$$3(-2k-1) \equiv 1(mod(p-1)(q-1))$$  
$$3(4k+3) \equiv 1(mod(p-1)(q-1))$$, pois como $$(p-1)(q-1)=6k+4$$, podemos somar $$6k+4$$ a $$-2k-1$$
e ainda mantemos a congruência modular.  
Ou seja, existe o inverso modular $$d$$ e ele é igual a $$4k+3$$ onde  
$$k = \frac{(p-1)(q-1)-4}{6}$$.
